\input{../preamble}
\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ-2017}{Физбой}{Полуфинал}
\setcounter{notask}{1}

\task{
	Мотоциклист, едет по внутренней поверхности вертикальной трубы со скоростью $60\unit{км/ч}$. Определите угол наклона мотоциклиста к стене, если труба имеет форму цилиндра радиусом $7\unit{м}$.  }

\task{
	В ходе некоторого процесса температура идеального газа  монотонно повышалась с $T_1$  до $T_2$. Известно, что при этом не отводилась теплота. Ещё известно, что если передать больше $Q_\text{max}$ теплоты, такой процесс не реализовать. Определите $Q_\text{min}$ которого хватит, чтобы выполнить подобное нагревание.}


\taskpic{ 
	Молоток состоит из деревянной головы, имеющей форму цилиндра, и прикреплённой к середине этого цилиндра ручкой, длина которой в два раза больше радиуса. Однажды Петя уронил такой молоток в озеро и заметил, что тот, не только не утонул, но и начал совершать малые вертикальные колебания с периодом $T_y=0{,}55\unit{с}$. Через большое время, когда вертикальные колебания затухли, подул ветер, и молоток начал покачиваться относительно оси головы с периодом $T_\leftrightarrow={1{,}01}\unit{с}$. Пренебрегая вязкостью, определите  плотность дерева, из которого сделана голова, если известно, что плотность воды $\rho$, а ручка в два раза легче головы.  }{
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\r}{.5}
		\pgfmathsetmacro{\l}{1.6};
		\fill [pattern = water] (-\l, 0) rectangle (\l, -2.4);
		\draw [very thick, fill = white] (0,0) circle (\r) node [midway] {$2m$};
		\draw [thick, decorate, decoration={snake, amplitude = .4, segment length = 10}] 
		(-\r, 0) to (-\l, 0) (\r, 0) to (\l, 0);
		\draw [line width = 3pt] (-90 : \r) to node [midway, left, , fill = white, rounded corners = 4pt, inner sep = 2pt] {$m$} ++ (-90 : 2*\r);
		\draw [<->, thick] (-80 : 3.2 * \r) arc ( -80 : -100 : 3.2*\r) 
		node [midway, below=.1, fill = white, rounded corners = 4pt, inner sep = 2pt] {$T_\leftrightarrow$};
		\draw [<->, thick] (1.3*\r, -.6*\r) to  node [midway, right=.1, fill = white, rounded corners = 4pt, inner sep = 2pt] {$T_y$} ++ (0, 1.2* \r); 
	\end{tikzpicture}
}



\taskpic{ 
	Имеется равномерно заряженная диэлектрическая сфера. Известно, что, если ее разрезать пополам, то <<половинки>> будут расталкиваться с силой $F_1$. Если разрезать пополам одну из половинок (вдали от второй), то получившиеся <<четвертинки>> будут расталкиваться с силой $F_2$. И, наконец, если разрезать пополам одну из <<четвертинок>> (вдали от оставшихся частей сферы) на <<восьмушки>>, то они будут расталкиваться с силой $F_3$. Найти силу, с которой будут расталкиваться <<восьмушки>>, если их поместить так, как показано на рисунке.
}{
\begin{tikzpicture}
	\def\size{50pt}
	\draw [white,fill = gray]
		(0,0) -- (\size, 0) arc (0:90:\size) -- cycle;
	\draw [white,fill = gray]
		(0,0) -- (-\size, 0) arc (180:270:\size) -- cycle;
	\fill [fill = white] (0, \size) arc (90:270:\size / 5 and \size);
	\fill [fill = white, dashed]
		(0, -\size) arc (-90:90:\size / 5 and \size);
	\draw [fill = white, dashed,thick]
		(\size, 0) arc (0:180:50pt and \size / 5);
	\draw [fill = white,thick] (-\size, 0) arc (180:360:50pt and \size / 5);
	\draw [thick] (0, \size) arc (90:270:\size / 5 and \size);
	\draw [dashed,thick] (0, -\size) arc
		(-90:90:\size / 5 and \size);
	\draw[thick] (0, 0) circle (\size);
\end{tikzpicture}
}
\clearpage\setcounter{notask}{1}

\setphysstyle{ЛФШ-2017}{Физбой}{Финал}\setcounter{notask}{1}


\task{
	В центре проводящей сферы радиуса $R$ помещён проводящий шарик радиуса $\sfrac{R}{5}$, заряд шарика $Q$. На сфере находится заряд $5Q$. Сколько тепла выделится в системе, после того, как сферу заземлят.}


\task{
	Считайте, что звезда состоит из идеального газа, половину частиц которого составляют протоны, а половину~--- электроны. Оцените среднюю температуру внутри звезды, предполагая, что она удерживается засчёт самогравитации.  \\
	Масса звезды равна $M$, а радиус~--- $R$.}


\taskpic{
	Каким должен быть коэффициент трения стержня о стену, чтобы система, представленная на рисунке находилась в равновесии? Точка крепления нити делит стержень в отношении $2:1$.}{
	\begin{tikzpicture}[scale = 1.4]
	\pgfmathsetmacro{\l}{2.2};
	\pgfmathsetmacro{\a}{60};
	\pgfmathsetmacro{\h}{.9 * \l}
	\pgfmathsetmacro{\b}{ 90 - asin( \l * sin(\a) / (3 * \h) ) - 2 };
	\draw [blue] (0, \h - .7) arc (-90 : -\b : .7) node [pos=.6, below] {\small $\beta$};
	\draw [blue] (90 : .5) arc (90 : 90 - \a : .5) node [midway, above] {\small $\alpha$}; 
	\platform{ (0, -.5) }{ (0,  \h  + .5) };
	\draw [<->] (-\a : .1) to node [pos=.6, below] {$\sfrac{l}{3}$} ++ (90 - \a : \l/3);
	\draw [<->] (-\a : .1) ++(90 - \a : \l/3)
		to node [pos=.6, below] {$\sfrac{2l}{3}$} ++ (90 - \a : 2*\l/3 + .05);
	\draw [line width = 4pt, line cap=round] (90 - \a : 1.5pt) to (90 - \a : \l);
	\draw [very thick] (90 - \a : \l/3) to (0, \h); 
	\end{tikzpicture}
}

\taskpic[7cm]{
	Рассмотрим простейшую модель твёрдого тела: пускай есть последовательность чередующихся частиц массами $m$ и $M$, соединённых пружинками жёсткости $k$. Частицы способны колебаться только по направлению прямой $AB$. Всего частиц $2N$, а крайние пружинки прикреплены к стенкам (случай $N=2$ изображён на рисунке). Найдите частоты свободных колебаний этой системы.
}{
	\begin{tikzpicture}[scale = .8]
		\pgfmathsetmacro{\r}{.2};
		\pgfmathsetmacro{\l}{1};
		\pgfmathsetmacro{\R}{.3};
		\pgfmathsetmacro{\d}{\l + \r +\R}
		\foreach \n in {0, 1, ..., 1}{
			\draw [spring] ( { (2*\n)*\d + \r }, 0) to node [midway, above] {$k$} ++ (\l, 0);	
			\draw [spring] ( {(2*\n + 1)*\d + \R}, 0) to node [midway, above] {$k$} ++ (\l, 0);	
			\draw [fill = gray] ( {(2*\n + 2)*\d}, 0) circle (\r) ++ (0, -.25) node [below] {$m$}; 
			\draw [fill = black!10] ( { (2*\n + 1)*\d }, 0) circle (\R) ++ (0, -.25) node [below] {$M$};
		}
		\draw (0, 0) node [left] {$A$};
		\draw (5*\d - \R + .2, 0) node [right] {$B$};
		\platform{ (\r, -.5) }{ (\r,.5) };
		\platform{ (5*\d - \R, .5) }{ (5*\d -\R, -.5) };
		\draw [spring] (4*\d + \r, 0) to node [midway, above] {$k$} ++ (\l, 0);
		\draw (2.5*\d, 1)  node {$N=2$};
	\end{tikzpicture}
}

\end{document}
